\answer
\begin{enumerate}

%%--- 章末問題 4.1 ---
\item[\ref{ex4.1}]
定理\ref{th4.1}のボルト秒平衡より
\begin{equation*}
DT\,V_0 + (T - DT)(V_0 - V_1) = 0
\end{equation*}
これを整理すると$TV_0 = (1-D)TV_1$，よって
\begin{equation*}
V_1 = \frac{V_0}{1-D}
\end{equation*}
$0 < D < 1$では$V_1 > V_0$，すなわち\textbf{出力電圧が入力より高くなる}。
オン期間に蓄えた磁気エネルギーを，オフ期間に入力電圧へ上乗せして送り出すためである。
これが昇圧チョッパ（5章）の原理である。

%%--- 章末問題 4.2 ---
\item[\ref{ex4.2}]
オン期間のインダクタ電圧は$v_L = V_0 - V_1 = (1-D)V_0$で一定だから，
式\ref{eq4.5}より電流はオン期間$DT$の間に
\begin{equation*}
\mathit{\Delta}i_L = \frac{1}{L}(1-D)V_0 \times DT = \frac{D(1-D)V_0 T}{L}
\end{equation*}
だけ直線的に増える。これが$I_{\max} - I_{\min}$である。
数値を代入すると，$T = 1/f_{\mathrm{SW}} = 10\,\mathrm{\mu s}$だから
\begin{equation*}
\mathit{\Delta}i_L = \frac{0.5\times0.5\times12\times10\times10^{-6}}{100\times10^{-6}}
= 0.3\,\mathrm{A}
\end{equation*}
リプルは$L$に反比例し，$f_{\mathrm{SW}}$を上げても小さくなる。
また$D(1-D)$は$D = 0.5$のとき最大になるから，この数値は最悪条件での値である。

%%--- 章末問題 4.3 ---
\item[\ref{ex4.3}]
オン期間のキャパシタ電流は$i_C = I_0 - I_1 = (1-D)I_0$で一定だから，
式\ref{eq4.9}より電圧はオン期間$DT$の間に
\begin{equation*}
\mathit{\Delta}v_C = \frac{1}{C}(1-D)I_0 \times DT = \frac{D(1-D)I_0 T}{C}
\end{equation*}
だけ直線的に上がる。数値を代入して
\begin{equation*}
\mathit{\Delta}v_C = \frac{0.5\times0.5\times2\times10\times10^{-6}}{10\times10^{-6}}
= 0.5\,\mathrm{V}
\end{equation*}
章末問題\ref{ex4.2}の式で$V_0 \to I_0$，$L \to C$，
$\mathit{\Delta}i_L \to \mathit{\Delta}v_C$と読み替えたものにちょうど一致する。
インダクタの電流リプルとキャパシタの電圧リプルは双対（\TABref{tab4.1}）であり，
片方を導けばもう片方は読み替えだけで得られる。

%%--- 章末問題 4.4 ---
\item[\ref{ex4.4}]
(a) 式\ref{eq4.4}と式\ref{eq4.8}より
\begin{equation*}
W_L = \frac{1}{2}\times100\times10^{-6}\times10^2 = 5\,\mathrm{mJ}，\qquad
W_C = \frac{1}{2}\times100\times10^{-6}\times400^2 = 8\,\mathrm{J}
\end{equation*}
(b) 1周期は$T = 10\,\mathrm{\mu s}$だから，毎周期$5$\,mJを受け渡すと平均電力は
\begin{equation*}
P = W_L f_{\mathrm{SW}} = 5\times10^{-3}\times10^{5} = 500\,\mathrm{W}
\end{equation*}
1回に蓄えられる量はわずか$5$\,mJでも，受け渡しを毎秒10万回繰り返せば
$500$\,Wもの電力を運べる。
スイッチング周波数を高くするほど，同じインダクタ（あるいはもっと小さなインダクタ）で
大きな電力を扱える ― 電源装置の小型化が高周波化とともに進んできた理由である。

%%--- 章末問題 4.5 ---
\item[\ref{ex4.5}]
（シミュレーションの確認ポイント）
(a) 出力電圧の平均は$DV_0 = 6$\,Vに落ち着く。
起動直後は振動（過渡状態）が見えるが，やがて定常状態に収束する。
波形の平均を取る区間は定常状態に入った後に選ぶこと。
(b) リプル電圧はほぼ$C$に反比例するから，$C = 100\,\mathrm{\mu F}$では
約$1/10$になる。
(c) $f_{\mathrm{SW}} = 5$\,kHzは$f_0 = 1/(2\pi\sqrt{LC}) \approx 5.0$\,kHzとほぼ一致し，
スイッチング成分が共振で増幅されて出力は大きく振動する。
「$f_0 \ll f_{\mathrm{SW}}$」というフィルタ設計の条件（式\ref{eq4.13}）が
崩れるとどうなるかを目で確かめられる。

\end{enumerate}
